\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{multicol}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[margin=0.5in]{geometry}
\usepackage[colorlinks=true, urlcolor=black]{hyperref}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}

\usepackage{../common}

\begin{document}

	\author{Даниил Овчинников}
	\title{Комбинаторика. Домашняя работа №4}
	\maketitle

	\begin{enumerate}[\bfseries 7.1.]
		
        \setcounter{enumi}{1}
		
        \item   Вывести рекуррентное соотношение для подсчета всех слабо связных орграфов. 
                Пользуясь им, сосчитать количество таких орграфов, построенных на пяти вершинах.

                Рассмотрим две вершины в орграфе, между ними может не быть ребра, может быть одно ребро в одну сторону, в другую и два ребра в обе стороны.
                Таким образом, количество орграфов на $n$ вершинах равно $h_n = 4^{\binom n 2} = 2^{n(n-1)}$. 
                Любой орграф можно разбить на набор его слабо-связных компонент, что эквивалентно обычной связности для неориентированного графа. 
                $$ H(z) = exp(H^{(c)}(z)) $$
                $$ h_{n+1}^{(c)} = h_{n+1} - \sum_{i=1}^n \binom n i h_i^{(c)}h_{n+1-i} = 2^{(n+1)n} - \sum_{i=1}^n\binom n i h_i^{(c)}2^{(n-i+1)(n-i)}$$\\
            
        \setcounter{enumi}{3}
        \item   Доказать, что имеется $2^{\floor{n/2}}$ звёздных многоугольников на $n$ вершинах.

                Пусть длина ребра это $min\{j-i, i-j\} \pmod n$. \\
                Звездный многоугольник однозначно определеляется набором длин его ребер, т.е. для каждой длины ребра -- есть ребра такой длины или нет. 
                Всего различных длин $\floor{n/2}$, значит различных звездных многоугольников -- $2^{\floor{n/2}}$. \\
                


        \item   Турниром называется ориентированный граф, полученный из полного графа $K_n$ заменой каждого ребра на ориентированное ребро. 
                Очевидно, что количество турниров на $n$ различимых вершинах равно $2^{\binom n 2}$. 
                Выразить производящую функцию $T^{(c)}(x)$ для сильно связных турниров в терминах производящей функции $T(x)$ для всех турниров.

                Количество турниров это количество способов разбить турнир на сильно-связные компоненты, стянуть в DAG, и упорядочить их. 
                $$T(z) = H(T^{(c)}(z)), \quad H(z) = \frac z {1-z}$$
                $$ T(z) = \frac {T^{(c)}(z)} {1 - T^{(c)}(z)} $$
	\end{enumerate}
    
\end{document}
